[
    {
      "Question": "किसी कोलायडी विलयन में निलंबित कणो से प्रकाश के प्रकीर्णंन को कहा जाता है-",
      "Options": "वायुमंडलीय प्रभाव@किंडल प्रभाव@ टिंडल प्रभाव@इनमें से कोई नहीं",
      "correctOption": 3,
      "Chapter": "मानव नेत्र तथा रंगबिरंगा संसार"
    },
    {
      "Question": "आकाश का रंग नीला प्रतीत होता है-",
      "Options": "प्रकाश के परावर्तन के कारण@प्रकाश के प्रकीर्णन के कारण@प्रकाश के अपवर्तन के कारण@इनमें कोई भी नहीं",
      "correctOption": 2,
      "Chapter": "मानव नेत्र तथा रंगबिरंगा संसार"
    },
    {
      "Question": "श्वेत प्रकाश जब प्रिज्म से होकर गुजरता है, तो जो रंग सबसे अधिक विचलित होता है, वह है-",
      "Options": "लाल@पीला@बैंगनी@नीला",
      "correctOption": 3,
      "Chapter": "मानव नेत्र तथा रंगबिरंगा संसार"
    },
    {
      "Question": "नेत्र में किसी वस्तु का बना प्रतिबिम्ब होता है",
      "Options": "काल्पनिक, सीधा तथा छोटा@काल्पनिक, उल्टा तथा बड़ा@वास्तविक, उल्टा तथा छोटा@वास्तविक, उल्टा तथा बड़ा",
      "correctOption": 3,
      "Chapter": "मानव नेत्र तथा रंगबिरंगा संसार"
    },
    {
      "Question": "जरा-दूरदर्शिता से पीड़ित व्यक्ति का उपचार किस प्रकार के लेंस से किया जाता है?",
      "Options": "अवतल@बाइफोकल@अपसारी@अभिसारी",
      "correctOption": 2,
      "Chapter": "मानव नेत्र तथा रंगबिरंगा संसार"
    },
    {
      "Question": "एक स्वस्थ मानव नेत्र के लिए निकट तथा दूर बिंदु क्रमशः होते हैं",
      "Options": "0 एवं 25 m@0 एवं अनंत@25 cm एवं 250 cm@25 cm एवं अनंत",
      "correctOption": 4,
      "Chapter": "मानव नेत्र तथा रंगबिरंगा संसार"
    },
    {
      "Question": "किस दृष्टि-दोष में किसी वस्तु का प्रतिबिम्ब रेटिना के आगे बनता है ?",
      "Options": "निकट-दृष्टि दोष में@दूर-दृष्टि दोष में@जरा-दूरदर्शिता में@इनमें कोई नहीं",
      "correctOption": 3,
      "Chapter": "मानव नेत्र तथा रंगबिरंगा संसार"
    },
    {
      "Question": "चन्द्रमा पर खड़े अंतरिक्ष यात्री को आकाश प्रतीत होता है-",
      "Options": "नीला@उजला@लाल@काला",
      "correctOption": 4,
      "Chapter": "मानव नेत्र तथा रंगबिरंगा संसार"
    },
    {
      "Question": "इन्द्रधनुष का वनना किस परिघटना पर आधारित है?",
      "Options": "प्रकाश का परावर्तन@प्रकाश का अपवर्तन@प्रकाश का वर्ण विक्षेपण@इनमें से कोई नहीं",
      "correctOption": 3,
      "Chapter": "मानव नेत्र तथा रंगबिरंगा संसार"
    },
    {
      "Question": "स्पेक्ट्रम प्राप्त करने के लिए किसका उपयोग किया जाता है ?",
      "Options": "काँच की सिल्ली@अवर्तल दर्पण@उत्तल लेंस@प्रिज्म",
      "correctOption": 4,
      "Chapter": "मानव नेत्र तथा रंगबिरंगा संसार"
    }
  ]